黃色經濟圈 - 陳惜姿

黃色經濟圈 - 陳惜姿

早兩個月學生做這題目，跟她一同起標題，覺得「黃色」二字不大妥當，就稍為改過避開了。誰知兩個月後，這五個字成行成市，無人再介意黃色的原意。

最初只是一些年輕人的堅持，好像當港鐵被稱為黨鐵後，中大學生不肯乘坐，甘願付出更長時間乘巴士小巴上學，四條柱外的大埔道的車站大排長龍。後來家人吃晚飯，年輕一輩提出抵制藍店酒家，生日蛋糕也不能在某些店買，黃店大排長龍，連初中生出外午餐也要選黃店，這股消費者力量有了點看頭。

很多人的手機都裝了一兩個黃色經濟圈的app，此後非黃不吃。黃店極難訂枱，都是人頭湧湧的。身處黃店，店主的一個微笑，傳菜姨姨的一個眼神，彷彿有另一重心意，是待客之道以外的志同道合感覺。我倒有興趣了解，黃店店主如何訓練員工，是不是洗碗阿姐閒聊也不能亂說話，萬一說了不中聽的話，被食客聽進耳裏便會被除名。

香港從來都有政治，但政治影響消費模式，比較少見。小時候看見國貨公司的紙袋寫着「愛祖國，用國貨」，可能是先驅。今天消費市場龐大，黃色經濟圈更有影響力，這是有趣的市場學課題。純粹好奇，有沒有店主為了做生意，明明不認同運動，也在店內弄一幅連儂牆，店外貼一幅連登豬，偽裝黃色，生意滔滔。

陳惜姿
電郵 :mcwriter@appledaily.com